\documentclass[article, 12pt, a4paper, onesize]{memoir}
\usepackage{tems}

\begin{document}

\printtitle{12th Math Fest 2025} {Science Olympiad}{সেকেন্ডারি}{১ ঘন্টা ১৫ মিনিট}

\begin{Problems}

    \problem
    {ধরুন, পুলক রায় নামের একটি মাছ (ভর ১০ কেজি) একটি ছোট নদীতে সাঁতার কাটছে যা একটি পাহাড় থেকে নীচে প্রবাহিত হচ্ছে যা মাটির সাথে 30 ডিগ্রি হেলে রয়েছে। পুলক উজানে যেতে চায় কিন্তু জল তার উপর ক্রমাগত 10 N বল প্রয়োগ করছে। 100 মিটার সামনে সাঁতার কাটতে চাইলে তাকে কত কাজ করতে হবে?}
    {Suppose a fish named Pulock Roy (mass 10 kg) is swimming upstream a small river which flows down from a mountain inclined 30 degrees with the ground. Pulock wants to go upstream but the water is constantly applying 10 N force on him. How much work will he have to do if he wants to swim 100 meters forward?}
    {}
    {5900 joules}

    \problem
    {আগের প্রশ্ন থেকে, জলের বেগ যদি 20 m/s হয়, তাহলে নদীর একটি নির্দিষ্ট বিন্দুতে থাকার জন্য এবং অবস্থান পরিবর্তন না করার জন্য পুলককে কত ক্ষমতা প্রয়োগ করতে হবে?}
    {From the previous question, if the velocity of the water is 20 m/s, how much power does Pulock need to keep applying to stay at a certain point in the river and not move?}
    {}
    {200 watt}

    \problem
    {সাধারণত দুই ধরনের তামার পরমাণু প্রকৃতিতে পাওয়া যায় ($Cu^{65}$ এবং $Cu^{63}$)। এই আইসোটোপগুলির গড় পারমাণবিক ভর হল 63.5 (যা সাধারণত ব্যবহৃত হয়)। প্রকৃতি থেকে সংগৃহীত 63.5 গ্রাম $Cu$-এ কত $Cu^{65}$ উপস্থিত রয়েছে তা গণনা করুন।}
    {Usually two types of copper atoms are found in nature ($Cu^{65}$ and $Cu^{63}$). The average atomic mass of these isotopes is 63.5 (which is usually used). Calculate how much $Cu^{65}$ is present in 63.5 grams of $Cu$ collected from nature.}
    {}
    {16.25 grams}

    \problem
    {ধরুন একটি গ্রহ (ভর $m$) একটি উপবৃত্তাকার কক্ষপথে একটি তারাকে (ভর $M$) প্রদক্ষিণ করছে। নক্ষত্র থেকে গ্রহের গড় দূরত্ব হল $r$। নক্ষত্রকে একবার প্রদক্ষিণ করতে $T$ গ্রহের সময় লাগে। $T/2$ সময়ে মাধ্যাকর্ষণ দ্বারা কত কাজ সম্পন্ন হয়?}
    {Suppose a planet (mass $m$) is orbiting a star (mass $M$) in an elliptical orbit. The average distance from the star to the planet is $r$. It takes the planet time $T$ to orbit the star once. How much work is done by gravity in time $T/2$?}
    {}
    {0 joules}

    \problem
    {অনেক প্রাণীর হাড় রান্না করা খুব কঠিন কারণ তাদের স্ফুটনাঙ্ক পানির তুলনায় খুব বেশি। লাবিব সিদ্দিক ও তার স্ত্রী দুজনেই হাড় দিয়ে মাংস রান্না করছেন। লাবিব প্রেসার কুকার ব্যবহার করছেন কিন্তু তার স্ত্রী ব্যবহার করছেন না। কোন প্রক্রিয়ায় সবচেয়ে ভালো খাবার তৈরি হবে?
    \begin{itemize}
        \item[] (a) অনেক্ষণ ধরে প্রেসার কুকার ব্যবহার করা
        \item[] (b) অনেকক্ষণ ধরে ফুটিয়ে নেওয়া
        \item[] (c) অল্প সময়ের জন্য প্রেসার কুকার ব্যবহার করা
        \item[] (d) অল্প সময়ের জন্য সিদ্ধঙ্করা
    \end{itemize}
    }
    {Bones of many animals are very hard to cook since they have a very higher boiling point than water. Labib Siddique and his wife are both cooking meat with bones. Labib uses a pressure cooker but his wife doesn't. Which process will make the best dish?
    \begin{itemize}
        \item[] (a) Using pressure cooker for a long time.
        \item[] (b) Boiling it for a long time.
        \item[] (c) Using pressure cooker for a short time.
        \item[] (d) Boiling it for a short time.
    \end{itemize}
    }
    {}
    {c}

    \problem
    {একটি প্রাচীন বস্তু যার ভর 500 কেজি এবং আয়তন 0.25 $m^3$ একটি নদীর ভিতরে পাওয়া যায়। আদিল মাহমুদ বস্তুটি বের করার চেষ্টা করছেন। তিনি 2 m/s ধ্রুবক বেগে বস্তুটিকে বের করতে চান। তিনি 20\% পাওয়ার লস সহ একটি ত্রুটিপূর্ণ ইঞ্জিন ব্যবহার করেন। তার ইঞ্জিনে প্রতি সেকেন্ডে কত শক্তি দেওয়া প্রয়োজন?}
    {An ancient object with mass 500 kg and volume 0.25 $m^3$ is found inside a river. Adil Mahmud is trying to get the object out. He pulls out the object with a constant velocity of 2 m/s. He uses a faulty engine with 20\% power loss. How much energy does his engine require per second?}
    {}
    {6125 watt}


    \problem
    {আজমাইন একটি উপবৃত্তাকার কক্ষের একটি ফোকাস পয়েন্টে দাঁড়িয়ে আছে যার দেয়াল 100\% শব্দ প্রতিফলিত করে। সেমিমেজর অক্ষের দৈর্ঘ্য 495 মি। পুলক ঘরের অন্য ফোকাস পয়েন্টে দাঁড়িয়ে আছে। আজমাঈন চিৎকার করে, সেই চিৎকার শুনতে পুলকের কতক্ষণ লাগবে? (শব্দের বেগ 330 মি/সেকেন্ড)}
    {Azmaeen is standing at one of the focus points of an elliptical room the walls of which reflect 100\% sound. The length of the semimajor axis is 495 m. Pulock is standing on the other focus point of the room. If Azmaeen shouted at Pulock, how long would it take Pulock to hear that shout? (sound velocity is 330 m/s)}
    {}
    {3 seconds}


    \problem
    {
    (নিচে উল্লিখিতগুলি ছাড়া অন্য কোনো বিক্রিয়া ঘটে না) বিক্রিয়ার এনথালপি হল বিক্রিয়ক এবং উৎপাদের বন্ধন শক্তির মধ্যে পার্থক্য। a এবং b (a এবং b উভয়ই ধনাত্মক সংখ্যা) এর মধ্যে সম্পর্ক খুঁজুন যার জন্য এই পুরো প্রক্রিয়াটি তাপোৎপাদী হবে।}
    {$$A+B \Rightarrow C+D: \Delta H = -a$$
    $$C+E \Rightarrow F: \Delta H = b$$
    [Reaction-1] (No other reactions take place except the mentioned ones) The enthalpy of a reaction is the difference between the bond energies of the reactants and products of a chemical reaction. Find the relation between a and b (a and b are both positive numbers) for which this whole process will be exothermic.}
    {}
    {$a > b$}

    \problem
    {নীলের একটি জলের বোতল রয়েছে যার আয়তন 1L যা সর্বোচ্চ 3 atm চাপ সহ্য করতে পারে। সে স্বাভাবিক তাপমাত্রায় (25 ডিগ্রি সেলসিয়াস) ঢাকনা বন্ধ করে এবং বোতল গরম করা শুরু করে। কোন তাপমাত্রায় বোতল বিস্ফোরিত হবে? (বোতলের তাপীয় প্রসারণ উপেক্ষা করুন) (গ্যাস ধ্রুবক = 0.0821 L.atm/mol-K)}
    {Neel has a water bottle with a volume of 1L that can withstand a maximum pressure of 3 atm. He closes the lid at room temperature (25 degrees Celsius) and starts heating the bottle. At what temperature will the bottle explode? (ignore thermal expansion of the bottle) (Gas constant = 0.0821 L.atm/mol-K)}
    {}
    {$894 \, \mathrm{K}$ or $621^\circ \mathrm{C}$}

    \problem
    {লায়লা মাসুমকে খুঁজছে যখন হঠাৎ সে ১০ মিটার সামনে তাকে দেখতে পায়। সে তার দিকে $v_1$ বেগ নিয়ে দৌড়াতে শুরু করে এবং একই সাথে মাসুম তার কাছ থেকে $v_2$ বেগ নিয়ে দৌড়াতে শুরু করে। (ধরুন তারা একটি সরল রেখায় চলছে) লায়লা ৫ সেকেন্ড পর মাসুমকে ধরে ফেলে। আপনি যদি $v_1$ এবং $v_2$ এর সমস্ত সম্ভাব্য মানের জন্য একটি গ্রাফ $v_1$ বনাম $v_2$ আঁকেন, তাহলে গ্রাফটি $y(v_1)$ অক্ষকে কোন স্থানাঙ্কে ছেদ করে?}
    {Laila is looking for Masum when suddenly she spots him 10 meters ahead of her. She starts running towards him with a velocity $v_1$ and at the same time Masum starts running from her with a velocity $v_2$. (Assume they are running in a straight line) Laila catches Masum after 5 seconds. If you draw a graph $v_1$ vs $v_2$ for all possible values of $v_1$ and $v_2$, at what coordinate does the graph intersect the $y(v_1)$ axis?}
    {}
    {2 m/s}

    \problem
    {ধরুন পুলক দুটি জিনোটাইপ $TT$ এবং $tt$ এর মধ্যে বংশবৃদ্ধি করে যেখানে $T$ হল প্রভাবশালী জিন। এই প্রজাতির বেঁচে থাকার জন্য এই প্রভাবশালী জিনটি প্রয়োজনীয়। প্রজননের ফলস্বরূপ সন্তানদের কত শতাংশ মারা যাবে?}
    {Suppose Pulock breeds between two genotypes $TT$ and $tt$ where $T$ is the dominant gene. This dominant gene is necessary for this species to stay alive. What percentage of the resultant offspring will die?}
    {}
    {Not possible because $tt$ cannot exist}

    \problem
    {নীল স্প্রিং কনস্ট্যান্ট 200 N/m সহ একটি স্প্রিং এ 2 কেজি ভরের একটি বল ফেলে। স্প্রিংয়ের শীর্ষ থেকে পরিমাপ করা বলের প্রাথমিক উচ্চতা 10 মিটার। বলটি তার সর্বনিম্ন বিন্দুতে থাকলে স্থিতি অবস্থা থেকে স্প্রিং কতটা প্রসারিত হবে?}
    {Neel drops a ball with a mass of 2 kg on a spring with spring constant 200 N/m. The initial height of the ball measured from the top of the spring is 10 m. How much will the spring stretch from equilibrium when the ball is at its lowest point?}
    {}
    {1.5 m}



\end{Problems}

\end{document}
